Двумерные массивы
================

На сегодняшнем занятии мы будем изучать двумерные массивы — те самые таблицы, которые очень часто возникают в реальной жизни. Иногда их также называют «матрицами», как в алгебре.

## Создание и заполнение двумерных массивов ##

Решим такую задачу: нарисовать на экране квадратный флаг Туапсинского района, где цвета обозначены разными цифрами. Точнее, задача формулируется так: по заданному числу N вывести на экран квадратную таблицу размером N на N, где главная диагональ (идущая из левого верхнего угла в правый нижний) заполнена единицами, в верхней правой половине таблицы стоят нули, а в левой нижней – двойки.

Если при работе с векторами мы сначала считывали размер, а затем создавали вектор нужного размера, то при работе с двумерными массивами мы воспользуемся другим способом. Нам заранее нужно будет создать массив максимально допустимого по условию задачи размера. В этой задаче — 100 на 100.

Чтобы создать двумерный массив размером 100 на 100 чисел нужно написать

```
int a[100][100];
```

Здесь `a` — это название массива, число в первых квадратных скобках задает количество строк, а во вторых — столбцов в этом массиве. Нумерация строк и столбцов начинается с нуля, `a[0][0]` — это верхний левый элемент таблицы. Обращение к конкретному элементу матрицы делается почти так же, как к элементу одномерного массива. Только в матрице индекса два: номер строки и номер столбца. Каждый из индексов указывается в отдельных квадратных скобках.

Как и на предыдущем занятии, программу удобно разбить на три логических блока: чтение, обработка и вывод данных. В этой задаче ввод очень простой, достаточно считать число N — размер таблицы. Обработка будет выглядеть следующим образом: мы сделаем цикл по строкам (счетчик i), а внутри него – цикл по отдельным элементам очередной строки (этот счетчик будет называться j). Для элементов, лежащих на диагонали, индексы i и j будут совпадать. В правой верхней части массива номер строки будет меньше номера столбца, а в левой нижней — наоборот, номер строки будет больше номера столбца.

```
for (int i = 0; i < n; i++) //перебор строк
{
    for (int j = 0; j < n; j++) //перебор столбцов
    {
        if (i == j)
        {
            a[i][j] = 1;
        }
        else if (i < j)
        {
            a[i][j] = 0;
        }
        else
        {
            a[i][j] = 2;
        }
    }
}
//вывод
for (int i = 0; i < n; i++) //перебор строк
{
    for (int j = 0; j < n; j++) //вывод одной строки
    {
        cout << a[i][j] << " ";
    }
    cout << endl; //перевод строки после того, как выведены все элементы
}
```

## Поле для сапера ##

Игра «Сапер» известна многим. В некоторых клетках на прямоугольном поле лежат мины, а в остальных клетках — числа, обозначающие количество мин, которые окружают клетку (от 0 до 8). В нашей задаче по известному расположению мин на поле необходимо расставить числа во все свободные клетки, а на месте мин выводить «звездочку».

Как обычно, разделим задачу на стандартные части: чтение, обработка и вывод.

Пусть данные задаются в таком виде: в первой строке задаются два числа N и M — количество строк и столбцов соответственно. Оба этих числа не превосходят 100. После этого идет описание поля, состоящее из N строк. В каждой из строк содержится M чисел. Если очередное число равно 1, то в этой клетке стоит мина, а если 0 — мины нет.

В нашей программе мы считаем все поле в двумерный массив. Вот так будет выглядеть чтение:

```
int n, m;
int mines[100][100];

cin >> n >> m;
// чтение
for (int i = 0; i < n; i++)
{
    for (int j = 0; j < m; j++)
    {
        cin >> mines[i][j];
    }
}
```

Следующий этап — обработка массива. В нашем случае основная обработкасостоит в том, чтобы для каждой свободной клетки посмотреть на 8 соседних и посчитать, в скольких из них есть мины. Это количество мы запомним в таком же по размеру массиве ответа.  

Сразу подумаем о возможных проблемах. Смотря на соседей угловой или находящейся у края поля клетки, мы можем вылезти за пределы поля (то есть выйти за границы массива). Можно при просмотре каждого соседа писать условие с проверкой, лежит ли этот сосед в пределах поля. Но тогда нам придется писать 8 if’ов, в которых легко ошибиться. Поэтому можно поступить по-другому: окружить поле рамкой из свободных клеток. Они не повлияют на числа в клетках, а выхода за пределы массива не будет. Для этого нужно увеличить размеры массива по каждому из измерений на 2 (амка сверху и снизу, слева и справа от поля) и сразу заполнить его нулями. Входные данные тогда записываются, начиная с ячейки [1][1], а не [0][0].

Лучше произвести все эти действия на этапе чтения. После всех изменений чтение будет выглядеть так:

```
int n, m;
int mines[102][102]

cin >> n >> m;
for (int i = 0; i <= n + 1; i++)
{
    for (int j = 0; j <= m + 1; j++)
    {
        mines[i][j] = 0;
    }
}
// чтение
for (int i = 1; i <= n; i++)
{
    for (int j = 1; j <= m; j++)
    {
        cin >> mines[i][j];
    }
}
```

Перейдем к реализации обработки массива. Для каждой клетки поля нужно посмотреть на 8 соседей. Можно описать координаты каждого соседа отдельно, тогда у нас будет 8 почти одинаковых строк, а можно сделать очень классную вещь, чтобы писать меньше букв и допускать меньше ошибок. Пусть наша клетка имеет координаты [i][j]. Тогда ее соседями будут 8 клеток с координатами [i + 1][j - 1], [i + 1][j], [i + 1][j + 1], [i][j - 1], [i][j - 1], [i - 1][j - 1], [i - 1][j], [i - 1][j + 1]. Мы можем описать смещения относительно текущей клетки по каждой из координат в виде двух массивов dx и dy, каждый из которых состоит из 8 элементов, а возможные значения каждого из элементов это 0, 1 и -1. Тогда можно будет для каждой клетки поля пройти еще одним циклом по 8 соседям и просто посчитать сумму в них. Запишем это в виде программы:

```
int ans[102][102];

for (int i = 1; i <= n; i++)
{
    for (int j = 1; j <= m; j++)
    {
        // координаты соседей (сдвиги)
        int dx[8] = {1, 1, 1, 0, 0, -1, -1, -1};
        int dy[8] = {-1, 0, 1, -1, 1, -1, 0, 1};
        // перебор соседей
        int temp = 0;
        for (int k = 0; k < 8; k++)
        {
            temp += mines[i + dy[k]][j + dx[k]];
        }
        ans[i][j] = temp;
    }
}
```

Из новых языковых конструкций в этом коде у нас появилась инициализация массива конкретными значениями. Так заполняются массивы *dx* и *dy*.

В программе осталось написать только вывод. Он очень похож на предыдущую задачу, только нужно не забыть про вывод звездочки для тех клеток, где стоит мина.

```
// вывод
for (int i = 1; i <= n; i++)
{
    for (int j = 1; j <= m; j++)
    {
        if (mines[i][j] == 1)
        {
            cout << "*";
        }
        else
        {
            cout << ans[i][j];
        }
    }
    cout << endl;
}
```

Эта программа получилась очень длинной и достаточно трудной для понимания и отладки. Чтобы писать программу по кусочкам, каждый из которых остается коротким и понятным, нужны функции, которые мы изучим на следующем занятии.
